## Алгоритм Base Auth

После общего ознакомления с использующимися объектами защиты, стоит рассмотреть как они взаимодействуют.

### Аутентификация Spring Security

Это проверка, что пользователь есть тот, за кого себя выдает. Чтобы выполнить проверку, надо:

- Извлечь имя и пароль из HTTP-запроса. За это отвечает BasicAuthenticationFilter.
- Сравнить их с реальными именем и паролем, хранящимся где-то (в базе, на LDAP-сервере, во временной памяти приложения и
  т.д. где угодно). Это делает AuthenticationManager в методе authenticate(). Вызывается authenticate() из фильтра
  BasicAuthenticationFilter сразу после извлечения имени/пароля из HTTP-запроса.
- Базовая аутентификация реализована на основе сессий, чтобы постоянно не делать аутентификацию. Т.е. помимо того, что
  данные аутентификации пользователя находятся на стороне клиента(в виде cookie), так и еще сохраняются в
  SecurityContext, чтобы постоянно не лезть в базу.

#### Метод authenticate(Authentication authentication) интерфейса AuthenticationManager — проверка пароля

Допустим, нам приходит HTTP-запрос. Прежде чем попасть в контроллер, запрос проходит через цепочку фильтров. Дальше надо
их сравнить с реальными. Тут то вступает в дело AuthenticationManager. Его единственный метод authenticate() выполняет
аутентификацию, то есть решает, действительно ли пользователь тот, за кого себя выдает.

Метод authenticate() получает на вход объект Authentication с именем и паролем, полученными от клиента и требующими
проверку. Имя хранится в principal, а пароль в credentials (до проверки, после проверки будет иначе).

#### Типы аутентификации

Есть несколько стандартных типов хранения и извлечения пользователя, и за каждый из них отвечает свой
AuthenticationProvider. AuthenticationManager делегирует провайдеру извлечь данные из хранилища для сравнения данных.

Так же можно написать свой метод получения юзера, так чаще всего и делают. Мы переопределяем метод loadUserByName
интерфейса UserDetailsService, который возвращает UserDetails(т.е. во время прохождения запроса через фильтр вызывается
метод loadUserByName, достает данные из базы и сравнивает их с пришедшими от пользователя)

Для начала стоит упомянуть про объект UserDetails. Данная сущность связана с Authentication объектом.
UserDetails не используются Spring Security напрямую в целях безопасности, объект просто хранит информацию о
пользователе, которая позже может конвертироваться в Authentication объект. Это позволяет хранить пользовательскую
информацию, не связанную с безопасностью (например, адреса электронной почты, номера телефонов и т. Д.), в удобном
месте.

### SecurityContext

Допустим, аутентификация прошла успешно — это значит, имя и пароль верные. Тогда объект Authentication сохраняется в
SecurityContext, а тот, в свою очередь, — в SecurityContextHolder.

![security-context](security-context.png)

После аутентификации в поле Principal объекта Authentication будет реальный пользователь в виде UserDetails.

#### Восстановление Authentication из сессии

Пользователь аутентифицируется только один раз. Коль скоро процедура прошла успешно, authentication восстанавливается
из контекста, а в итоге из сессии при последующих. Происходит это в SecurityContextPersistenceFilter.

После аутентификации в HTTP-ответе клиенту отправляется уникальный JSESSIONID(cookie), который он должен отправлять во
всех последующих запросах. По JSESSIONID восстанавливается сессия, из нее берется SecurityContext, а из него
Authentication. Т.е. метод загрузки пользователя из базы данных по сути больше не используется, информация заносится в
контекст через JSESSIONID.

Сессии включены по умолчанию, если их специально не отключить. Если сессии выключить, то пользователь каждый раз будет
аутентифицироваться через базу.

### Авторизация

Кроме пароля и юзернейма и еще много чего у пользователя есть права доступа к методам, к которым он может обращаться.
Роли являются крупнозернистой валидацией возможностью пользователей, привилегии же относятся к ролям и разветвляют их на
мелкозернистые проверки доступа.

![privileges](privileges.png)

Для авторизации доступа используется метод antMatchers() в конфигурации защиты, но данная методика работает на основе
аутентификации, т.е если пользователь аутентифицировался, то даем доступ. Но что, если мы хотим давать доступ на основе
каких-то прав или привилегий, в зависимости от юзера?

Для предоставления доступа к конкретным endpoint'ам и предоставлению ролей используется аннотация @Pre(). 
*@Pre(Post)Authorize*, *@Pre(Post)Filter* аннотации обеспечивают управление доступом на основе SPEl выражений.
Данные аннотации берут информацию о правах доступа из SecurityContext, т.е достают оттуда пользователя, его права и
сравнивают с указанными правами для доступа к конкретному endpoint'у.

ПОДЫТОЖИМ:
Вначале мы аутентифицируем пользователя, кладем его в контекст, затем аннотация @PreAuthorize выбирает кому давать
доступ к endpoint'у.